[{"question":"1. দেশের প্রথম ঔষধ পার্ক কোথায় স্থাপিত হচ্ছে ?","answer":"গজারিয়া","options":{"option1":"গজারিয়া","option2":"গাজীপুর","option3":"সাভার","option4":"ভালুকা"}},{"question":"2.বখতিয়ার খিলজি বাংলা জয় করেন কোন সালে?","answer":"১২০৪","options":{"option1":"১২১২","option2":"১২০০","option3":"১২০৪","option4":"১২১১"}},{"question":"3. বাংলা ভাষার আদি নিদর্শন চর্যাপদ আবিষ্কৃত হয় কত সালে ?","answer":"১৯০৭","options":{"option1":"২০০৭","option2":"১৯০৭","option3":"১৯০৯","option4":"১৯১৬"}},{"question":"4. নিচের কোনটি শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়ের ছদ্মনাম?","answer":"অনিলাদেবী","options":{"option1":"বীরবল","option2":"ভিমরুল","option3":"অনিলাদেবী","option4":"যাযাবর"}},{"question":"5. 'আধ্যাত্মিকা'উপন্যাসের লেখক কে?","answer":"প্যারীচাঁদ মিত্র","options":{"option1":"প্যারীচাঁদ মিত্র","option2":"বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়","option3":"দামোদর বন্দ্যোপাধ্য্যায়","option4":"শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়"}},{"question":"6. কোন কবি নিজেকে বাঙালি বলে পরিচয় দিয়েছেন ?","answer":"ভুসুকুপা","options":{"option1":" গোবিন্দ দাস","option2":" কায়কোবাদ","option3":" কাহ্নপা","option4":" ভুসুকুপা"}},{"question":"7. সকালে উঠিয়া আমি মনে মনে বলি,সারাদিন আমি যেন ভাল হয়ে চলি-এ চরণদ্বয়ের লেখক-","answer":"মদনমোহন তর্কালঙ্কার","options":{"option1":"রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর","option2":"কৃষ্ণকুমারী দাস","option3":"মদনমোহন তর্কালঙ্কার","option4":"কৃষ্ণচন্দ্র মজুমদার"}},{"question":"8.'ঠাকুরমার ঝুলি' কী জাতীয় রচনার সংকলন ?","answer":"রুপকথা","options":{"option1":"রুপকথা","option2":"ছোটগল্প","option3":"গ্রাম্যগীতিকা","option4":"রুপকথা-উপকথা"}},{"question":"9. 'কাঁঠালপাড়া'য় জন্মগ্রহণ করে কোন লেখক ?","answer":"বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়","options":{"option1":"শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়","option2":"সুভাষ মুখোপাধ্যায়","option3":"কাজী ইমদাদুল হক","option4":"বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়"}},{"question":"10. নিচের কোনটি মীর মশাররফ হোসেনের জন্ম-মৃত্যু সাল ?","answer":"১৮৪৭-১৯১২","options":{"option1":"১৮৪৭-১৯১১","option2":"১৮৫২-১৯১২","option3":"১৮৫৭-১৯১১","option4":"১৮৪৭-১৯১২"}},{"question":"11. রবীন্দ্রনাথের'সোনার তরী'কবিতা কোন ছন্দে রচিত ?","answer":"মাত্রাবৃত্ত","options":{"option1":"স্বরবৃত্ত","option2":"অক্ষরবৃত্ত","option3":"মন্দাক্রান্তা","option4":"মাত্রাবৃত্ত"}},{"question":"12. 'পাহাড়তলী'গ্রামে জন্মগ্রহণ করেন---","answer":"উপরের কোনটি সঠিক নয়","options":{"option1":" মুকুন্দরাম চক্রবর্তী","option2":" সৈয়দ শামসুল হক","option3":" শামসুর রাহমান","option4":" উপরের কোনটি সঠিক নয়"}},{"question":"13. 'পূর্বাশা' পত্রিকার সম্পাদক ছিলেন-","answer":"সঞ্জয় ভট্টাচার্য","options":{"option1":"মুন্সী মেহেরুল্লা","option2":"সঞ্জয় ভট্টাচার্য","option3":"কামিনী রায়","option4":"মোজাম্মেল হক"}},{"question":"14. কোন জারক রস পাকস্থলীতে দুগ্ধ জমাট বাঁধায়?","answer":"রেনিন","options":{"option1":" পেপসিন","option2":" এমাইলেজ","option3":" রেনিন","option4":" ট্রিপসিন"}},{"question":"15. কোন লঘিষ্ঠ সংখ্যার সাথে ২ যোগ করলে যোগফল ১২,১৮ এবং ২৪ দ্বারা বিভাজ্য হবে ?","answer":"৭০","options":{"option1":" ৮৯","option2":" ৭০","option3":" ১৭০","option4":" ১৪২"}},{"question":"16. ক ও খ একত্রে একটি কাজ ১২ দিনে করতে পারে । ক একা কাজটি ২০ দিনে করতে পারে । খ একা কাজটি কতদিনে করতে পারবে ?","answer":"৩০দিনে","options":{"option1":"২৫ দিনে","option2":"৩০দিনে","option3":"৩৫ দিনে","option4":"৪০ দিনে "}},{"question":"17.ষোড়শ সার্ক সম্মেলন কোথায় অনুষ্ঠিত হয় ?","answer":"থিম্পু","options":{"option1":" ঢাকা","option2":" কাঠমুণ্ডু","option3":" থিম্পু","option4":" মালে"}},{"question":"18. নিচের কোনটি মৌলিক সংখ্যা ?","answer":"৫৯","options":{"option1":"৯১","option2":"৮৭","option3":"৬৩","option4":"৫৯"}},{"question":"19. নিচের কোনটি ক্ষুদ্রতম সংখ্যা ?","answer":"০.৩","options":{"option1":"০.৩","option2":"√০.৩","option3":"১\/৩","option4":"২\/৫"}},{"question":"20. একটি সংখ্যা ৩০১ হতে যত বড় ৩৮১ হতে তত ছোট । সংখ্যাটি কত?","answer":"৩৪১","options":{"option1":"৩৪০","option2":"৩৪১","option3":"৩৪২","option4":"৩৪৪"}},{"question":"21. f(x)=x^3+kx^2-6x-9; k-এর মান কত হলে f(3)=0 হবে?","answer":"0","options":{"option1":" 1","option2":"-1","option3":"-2","option4":" 0"}},{"question":"22.x greater than y and z less than 0 হলে নিচের কোনটি সঠিক ?","answer":"xz less than yz","options":{"option1":" xz greater than yz","option2":"x\/z greater than y\/z","option3":" z\/x less than z\/y","option4":" xz less than yz"}},{"question":"23. একটি আয়তক্ষেত্রের দৈর্ঘ্য প্রস্থের দ্বিগুণ। আয়তক্ষেত্রটির ক্ষেত্রফল 1250 র্বগমিটার হলে এর দৈর্ঘ্য কত ?","answer":"50 মিটার","options":{"option1":"30 মিটার","option2":"40 মিটার","option3":"50 মিটার","option4":"60 মিটার"}},{"question":"24. নিচের কোনটি বৃত্তের সমীকরণ ?","answer":"x^2+y^2=16","options":{"option1":"ax^2+bx+c=0","option2":"y^2=ax","option3":"x^2+y^2=16","option4":"y^2=2x+7"}},{"question":"25. a+1\/a=3 হলa^3+1\/(a^3)এর মান কত ?","answer":"18","options":{"option1":"9","option2":"18","option3":"27","option4":"36"}},{"question":"26. loga(m\/n)=কত ?","answer":"loga(m)-loga(n)","options":{"option1":"loga(m)-loga(n)","option2":"loga(m)+log(n)","option3":"loga(m)*loga(n)","option4":"কোনটিই নয়"}},{"question":"27. দুটি সন্নিহিত কোণের সমষ্টি দুই সমকোণ হলে একটিকে অপরটির কী বলে ?","answer":"সম্পূরক কোণ","options":{"option1":"সন্নিহিত কোণ","option2":"সরলকোণ","option3":"পূরককোণ","option4":"সম্পূরক কোণ"}},{"question":"28. বৃত্তের কেন্দ্র্র ছেদকারী জ্যা কে কী বলা হয় ?","answer":"ব্যাস","options":{"option1":" ব্যাস","option2":" ব্যাসার্ধ","option3":" বৃত্তচাপ","option4":" পরিধি"}},{"question":"29. দুটি ত্রিভুজ পরস্পর সর্বসম হওয়ার জন্য নিচের কোন শর্তটি যথেষ্ট নয় ?","answer":"একটির তিন কোণ অপরটির তিন কোণের সমান","options":{"option1":"একটির তিন বাহু অপরটির তিন বাহুর সমান","option2":"একটির তিন কোণ অপরটির তিন কোণের সমান","option3":"একটির দুই কোণ ও এক বাহু অপরটির দুই কোণে ও অনুরুপ বাহুর সমান","option4":" একটির দুই বাহু ও অন্তর্ভুক্ত কোণ অপরটির দুই বাহু ও অন্তর্ভুক্ত কোণের সমান"}},{"question":"30. কোন ত্রিভুজের বাহুগুলোর অনুপাত নিচের কোনটি হলে একটি সমকোণী ত্রিভুজ অংকন সম্ভব হবে ?","answer":"৩:৪:৫","options":{"option1":" ৬:৫:৪","option2":" ৩:৪:৫","option3":" ১২:৮:৪","option4":" ৬:৪:৩ "}},{"question":"31. একটি মিনারের পাদদেশ হতে 20 মিটার দূরের একটি স্থান হতে মিনারটির শীর্ষবিন্দুর উন্নতি কোণ 30 ডিগ্রি হলে মিনারটির উচ্চতা কত?","answer":"20\/√3 মিটার","options":{"option1":"20√3 মিটার","option2":"20\/√3 মিটার","option3":"20 মিটার","option4":"10\/√3 মিটার"}},{"question":"32. ৫৫\/৪% এর সমান --","answer":"১১\/৮০","options":{"option1":"১১\/৮০","option2":"১১\/২০","option3":"১\/৯","option4":"১\/৮"}},{"question":"33. ৩,৯ ও ৪ এর চতুর্থ সমানুপাতিক কত ?","answer":"১২","options":{"option1":"৪","option2":"১৪","option3":"১৬","option4":"১২"}},{"question":"34. 3x^3+2x^2-21x-20 রাশিটির একটি উৎপাদক হচ্ছে-","answer":"x+1","options":{"option1":"x+2","option2":"x-2","option3":"x+1","option4":"x-1"}},{"question":"35. কিসের অভাবে ফসলের পরিপক্বতা  বিলম্বিত হয় ?","answer":"সালফার","options":{"option1":"দস্তা","option2":"সালফার","option3":"নাইট্রোজেন","option4":"পটাশিয়াম"}},{"question":"36. ফল পাকানোর জন্য দায়ী কী?","answer":"ইথিলিন","options":{"option1":"ইথিলিন","option2":"প্রোপিন","option3":"লাইকোপেন","option4":"মিথিলিন"}},{"question":"37. ডায়াবেটিস রোগ সম্পর্কে যে তথ্যটি সত্য নয় তা হলো-","answer":"চিনি জাতীয় খাবার বেশী খেলে এ রোগ হয়","options":{"option1":" এ রোগ মানবদেহের কিডনি নষ্ট করে","option2":"চিনি জাতীয় খাবার বেশী খেলে এ রোগ হয়","option3":"এ রোগ হলে রক্তে গুকোজের মাত্রা বৃদ্ধি পায়","option4":"ইনসুলিনের অভাবে এ রোগ হয় "}},{"question":"38. এনজিওপ্লাস্টি হচ্ছে-","answer":"হৃৎপিণ্ডের বন্ধ শিরা বেলুনের সাহায্যে ফুলানো","options":{"option1":"হৃৎপিণ্ডের বন্ধ শিরা বেলুনের সাহায্যে ফুলানো","option2":"হৃৎপিণ্ডে নতুন শিরা সংযোজন","option3":"হৃৎপিণ্ডের মৃত টিস্যু কেটে ফেলে দেয়া","option4":"হৃৎপিণ্ডের টিস্যুতে নতুন টিস্যু সংযোজন "}},{"question":"39. ডেঙ্গু জ্বরের বাহক কোন মশা ?","answer":"এডিস","options":{"option1":"কিউলেক্স","option2":"এডিস","option3":"এনোফিলিস","option4":"সব ধরনের মশা "}},{"question":"40. রাসায়নিক অগ্নিনির্বাপক কাজ করে অগ্নিতে-","answer":"অক্সিজেন সরবরাহে প্রতিবন্ধকতা সৃষ্টি করে","options":{"option1":"হাইড্রোজেন সরবরাহ করে","option2":"নাইট্রোজেন সরবরাহ করে","option3":"অক্সিজেন সরবরাহ করে","option4":" অক্সিজেন সরবরাহে প্রতিবন্ধকতা সৃষ্টি করে"}},{"question":"41.গ্রীনহাউস ইফেক্টের পরিণতিতে বাংলাদেশের সবচেয়ে গুরুতর ক্ষতি কী হবে ?","answer":"নিম্নভূমি নিমজ্জিত হবে","options":{"option1":"বৃষ্টিপাত কমে যাবে","option2":"নিম্নভূমি নিমজ্জিত হবে","option3":"উত্তাপ অনেক বেড়ে যাবে","option4":"সাইক্লোনের প্রবণতা বাড়বে "}},{"question":"42. সংকর ধাতু পিতলের উপাদান --","answer":"তামা ও দস্তা","options":{"option1":"তামা ও টিন","option2":"তামা ও দস্তা","option3":"তামা ও নিকেল","option4":"তামা ও সিসা "}},{"question":"43. বৈদ্যুতিক পাখা ধীরে ধীরে ঘুরলে বিদ্যুৎ খরচ--","answer":"একই হয়","options":{"option1":"কম হয়","option2":"খুব কম হয়","option3":"একই হয়","option4":"বেশী হয় "}},{"question":"44. রঙ্গিন টেলিভিশন থেকে  কোন ক্ষতিকর রশ্মি বের হয় ?","answer":"গামা রশ্মি","options":{"option1":"গামা রশ্মি","option2":"বিটা রশ্মি","option3":"কসমিক রশ্মি","option4":" রঞ্জন রশ্মি"}},{"question":"45. এলুমিনিয়াম সালফেটকে চলতি বাংলায় কী বলে ?","answer":"ফিটকিরি","options":{"option1":" ফিটকিরি","option2":" চুন","option3":" সেভিং সোপ","option4":" কস্টিক সোডা "}},{"question":"46. সুনামির (Tsunami)কারণ হলো-","answer":"সমুদ্র তলদেশের ভূমিকম্প","options":{"option1":"আগ্নেয়গিরির অগ্ন্যুৎপাত","option2":"ঘূর্ণিঝড়","option3":"চন্দ্র ও সূর্যের আকর্ষণ","option4":"সমুদ্র তলদেশের ভূমিকম্প"}},{"question":"47. কত বছর পর পর হ্যালির ধূমকেতু দেখা যায় ?","answer":"৭৬ বছর","options":{"option1":"৭০ বছর","option2":"৬৫ বছর","option3":"৭৬ বছর","option4":"৮০ বছর"}},{"question":"48. জমির লবণাক্ততা নিয়ন্ত্রণ করে কোনটি ?","answer":"পানি সেচ","options":{"option1":" কৃত্রিম সার প্রয়োগ","option2":" পানি সেচ","option3":" জমিতে নাইট্রোজেন ধরে রাখা","option4":" প্রাকৃতিক সার প্রয়োগ "}},{"question":"49. নবায়নযোগ্য জ্বালানি কোনটি ?","answer":"পরামাণু শক্তি","options":{"option1":"পরামাণু শক্তি","option2":"কয়লা","option3":"পেট্রোল","option4":"প্রাকৃতিক গ্যাস "}},{"question":"50. স্টিফেন হকিন্স বিশ্বের একজন অতিশয় বিখ্যাত-","answer":"পদার্থবিদ","options":{"option1":" দার্শনিক","option2":" পদার্থবিদ","option3":" কবি","option4":" রসায়নবিদ"}},{"question":"51. Choose the one that best expresses the meaning of the given word:-Improvement","answer":"Betterment","options":{"option1":"Promotion","option2":"Advancement","option3":"Betterment","option4":"Preference"}},{"question":"52.  Choose the one that best expresses the meaning of the given word:-Amicable","answer":"Friendly","options":{"option1":"Interesting","option2":"Loving","option3":"Affectionate","option4":"Friendly"}},{"question":"53. Choose the word opposite in meaning to the given word:-Liability","answer":"Assets","options":{"option1":"Treasure","option2":"Debt","option3":"Assets","option4":"Property"}},{"question":"54. Choose the word opposite in meaning to the given word:-Hate","answer":"Admire","options":{"option1":"Admire","option2":"Abhor","option3":"Concern","option4":"Loathe"}},{"question":"55. Choose the one which can be substituted for the given words\/sentence:-A song embodying religious and sacred emotions-","answer":"Hymn","options":{"option1":"Lyric","option2":"Ode","option3":"Hymn","option4":"Ballad"}},{"question":"56. Choose the one which can be substituted for the given words\/sentence:-Time after twilight and before night-","answer":"Dusk","options":{"option1":"Evening","option2":"Dawn","option3":"Dusk","option4":"Eclipse"}},{"question":"57. Fill in the blank in the following sentence by selecting the most appropriate alternative from among the four choices given:   Parliamentary democracy demands discipline ___ to the rules.","answer":"adherence","options":{"option1":"adherence","option2":"respectful","option3":"knowledge","option4":"awareness"}},{"question":"58. Fill in the blank in the following sentence by selecting the most appropriate alternative from among the four choices given:   Reason is the highest faculty ___ on human by their creator.","answer":"bestowed","options":{"option1":"entrusted","option2":"endowed","option3":"bestowed","option4":"conferred"}},{"question":"59. Fill in the blank in the following sentence by selecting the most appropriate alternative from among the four choices given:   Rishan walks as if he ___ lame.","answer":"were","options":{"option1":"is","option2":"had been","option3":"has","option4":"were"}},{"question":"60. One of the four sentences is grammatically wrong. That alternative is your answer:-","answer":"Laziness is detrimental for success","options":{"option1":"Neither you nor I am in a sound position.","option2":"Laziness is detrimental for success","option3":"He begged the favour of my granting him leave","option4":"Your action is not in conformity with the law"}},{"question":"61. One of the four sentences is grammatically wrong. That alternative is your answer:-","answer":"I intend going to Rajshahi","options":{"option1":"He has no desire for fame","option2":"I intend going to Rajshahi","option3":"He is too miserly to part with his money","option4":"He has invited me for dinner"}},{"question":"62. The following idiom is followed by an alternative. Choose the one which best expresses its meaning:-To keep one's head-","answer":"to keep calm","options":{"option1":"to save oneself","option2":"to be self respectful","option3":"to keep calm","option4":"none of these"}},{"question":"63. The following idiom is followed by an alternative. Choose the one which best expresses its meaning:-To put the cart before the horse-","answer":"to reverse the natural order of things","options":{"option1":"to offer a person what he cannot eat","option2":"to force a person to do something","option3":"to raise obstacle","option4":"to reverse the natural order of things"}},{"question":"64. The following idiom is followed by an alternative. Choose the one which best expresses its meaning:-To read between the lines-","answer":"to grasp the hidden meaning","options":{"option1":"to concentrate","option2":"to suspect","option3":"to read carefully","option4":"to grasp the hidden meaning"}},{"question":"65. Select the one which best expresses the same sentence in passive\/active voice:-I know him.","answer":"He is known to me","options":{"option1":"He is knowm by me","option2":"He was known to me","option3":"He has been known by me","option4":"He is known to me"}},{"question":"66. Select the one which best expresses the same sentence in passive\/active voice:-   A lion may be helped even by a little mouse.","answer":"Even a little mouse may help a lion","options":{"option1":"A little mouse may even help a lion","option2":"Even a little mouse may help a lion","option3":"A little mouse can even help a lion","option4":"Even a little mouse ought to help a lion"}},{"question":"67. Choose the correctly spelt word:-","answer":"Supersede","options":{"option1":"Superceed","option2":"Superseed","option3":"Supercede","option4":"Supersede"}},{"question":"68. Find the one that best, fits into the blank space: The horror movic scared them out of their ___","answer":"wits","options":{"option1":"wits","option2":"seats","option3":"lives","option4":"funds"}},{"question":"69. Find the one that best, fits into the blank space: The people who carry a coffin at a funeral are called ___","answer":"Pallbearers","options":{"option1":"Undertakers","option2":"Supporters","option3":"Pallbearers","option4":"Mourners"}},{"question":"70. Choose the correctly spelt word:","answer":"Leisure","options":{"option1":"Liesure","option2":"Leisure","option3":"Leasure","option4":"Lesiure"}},{"question":"71. 'অনীক'শব্দের অর্থ-","answer":"সৈনিক","options":{"option1":"সূর্য","option2":"সমুদ্র","option3":"যুদ্ধক্ষেত্র","option4":"সৈনিক"}},{"question":"72. Anatomy শব্দের অর্থ-","answer":"শারীরবিদ্যা","options":{"option1":"সাদৃশ্য","option2":"স্নায়ুতন্ত্র","option3":"শারীরবিদ্যা","option4":"অঙ্গ-সঞ্চালন"}},{"question":"73. 'আফতাব' শব্দের সমার্থক কোনটি ?","answer":"অর্ক","options":{"option1":"অর্ণব","option2":"রাতুল","option3":"অর্ক","option4":"জলধি"}},{"question":"74. জ্যোৎস্নারাত কোন সমাসের দৃষ্টান্ত ?","answer":"মধ্যপদলোপী কর্মধারয়","options":{"option1":"মধ্যপদলোপী কর্মধারয়","option2":"ষষ্ঠী তৎপুরুষ‌","option3":"পঞ্চমী তৎপুরুষ","option4":"উপমান কর্মধারয়"}},{"question":"75. 'বাগাড়ম্বর' শব্দের সন্ধি-বিচ্ছেদ-","answer":"বাক্+আড়ম্বর","options":{"option1":"বাগ্+অম্বর","option2":"বাক্+অম্বর","option3":"বাক্+আড়ম্বর","option4":"বাগ্+আড়ম্বর"}},{"question":"76. বাংলা ভাষায় ছন্দ প্রধানত কত প্রকার ?","answer":"৩","options":{"option1":"২","option2":"৪","option3":"৩","option4":"৫"}},{"question":"77. নিচের কোনটি অঘোষ অল্পপ্রাণ ধ্বনি ?","answer":"চ","options":{"option1":"ভ","option2":"ঠ","option3":"ফ","option4":"চ"}},{"question":"78. 'অপ'কী ধরনের উপসর্গ ?","answer":"সংস্কৃত","options":{"option1":"সংস্কৃত","option2":"বাংলা","option3":"বিদেশি","option4":"মিশ্র"}},{"question":"79. 'সাহচর্য'শব্দের শুদ্ধ গঠন কোনটি ?","answer":"সহচর+য","options":{"option1":"সহ+চর+র্য","option2":"সহচর+ ৎ ফলা","option3":"সহচর+য","option4":"কোনটিই নয়"}},{"question":"80. প্রাচীন চন্দ্রদ্বীপ এর বর্তমান নাম কী ?","answer":"বরিশাল","options":{"option1":"মালদ্ধীপ","option2":"সন্দ্বীপ","option3":"হাতিয়া","option4":"বরিশাল"}},{"question":"81. গণপ্রজাতন্ত্রী বাংলাদেশের মনোগ্রামে কতটি তারকা চিহ্ন রয়েছে ?","answer":"৪টি","options":{"option1":" ৪টি","option2":" ৫টি","option3":" ৬টি","option4":" ২টি"}},{"question":"82. বাংলাদেশের নদী গবেষণা ইনস্টিটিউট কোথায় ?","answer":"ফরিদপুর","options":{"option1":"ফরিদপুর","option2":"চাঁদপুর","option3":"চট্টগ্রাম","option4":"নারায়ণগঞ্জ"}},{"question":"83. 'সাগরকন্যা' কোন এলাকার ভৌগোলিক নাম ?","answer":"পটুয়াখালী","options":{"option1":"টেকনাফ","option2":"কক্সবাজার","option3":"পটুয়াখালী","option4":"খুলনা"}},{"question":"84. বাংলাদেশের নির্বাহী বিভাগ থেকে বিচার বিভাগ কবে পৃথক করা হয় ?","answer":"১-১১-০৭","options":{"option1":"৩১-১০-০৭","option2":"১-১১-০৭","option3":"৩-১১-০৭","option4":"১-১০-০৭"}},{"question":"85. ৬-দফা দাবি কোথায় উত্থাপিত হয় ?","answer":"লাহোর","options":{"option1":"ঢাকা","option2":"লাহোর","option3":"দিল্লি","option4":"চট্টগ্রাম"}},{"question":"86. বাংলাদেশের জাতীয় ফল কোনটি ?","answer":" কাঁঠাল","options":{"option1":"আম","option2":"কাঁঠাল","option3":"কলা","option4":"পেঁপে"}},{"question":"87. বিশ্বের সবচেয়ে বড় অর্থনৈতিক জোট কোনটি ?","answer":"EU","options":{"option1":"EU","option2":"WTO","option3":"NATO","option4":"FIFA"}},{"question":"88. আলফ্রেড নোবেল কী আবিষ্কার করেন ?","answer":"ডিনামাইট","options":{"option1":"ডিনামাইট","option2":"বিদ্যুৎ","option3":"পোলিও টিকা","option4":"কয়লা"}},{"question":"89. হাজার হ্রদের দেশ কোনটি ?","answer":"ফিনল্যান্ড","options":{"option1":"নরওয়ে","option2":"ফিনল্যান্ড","option3":"ইন্দোনেশিয়া","option4":"জাপান"}},{"question":"90. কোথায় সেনাবাহিনী নেই ?","answer":"মালদ্বীপ","options":{"option1":"সুদান","option2":"সাইপ্রাস","option3":"মালদ্বীপ","option4":"জাপান"}},{"question":"91. নিচের কোন দেশটি G-8 এর সদস্য নয় ?","answer":"সুইডেন","options":{"option1":"জাপান","option2":"যুক্তরাজ্য","option3":"ফ্রান্স","option4":"সুইডেন"}},{"question":"92. কবে রেডক্রস প্রতিষ্ঠিত হয় ?","answer":"১৮৬৩ সালে","options":{"option1":"১৮৬৪সালে","option2":"১৮৬৮সালে","option3":"১৮৬৬সালে","option4":"১৮৬৩ সালে"}},{"question":"93. FIFA প্রতিষ্ঠিত হয় কবে ?","answer":"১৯০৪ সালে","options":{"option1":"১৯০৪ সালে","option2":"১৯২৪ সালে","option3":"১৯১৪ সালে","option4":"১৯০৫ সালে"}},{"question":"94. বিশ্ব মানবাধিকার দিবস পালিত হয়---'","answer":"১০ডিসেম্বর","options":{"option1":"২৬ জুন","option2":"১ আগস্ট","option3":"১ মে","option4":"১০ডিসেম্বর"}},{"question":"95. 'বিশ্ব পরিবেশ দিবস' কোনটি ?","answer":"৫ জুন","options":{"option1":"৫ মে","option2":"১৫মে","option3":"৫ জুন","option4":"১৫ জুন"}},{"question":"96. কিরগিজস্তানের রাজধানী কোথায় ?","answer":"বিশবেক","options":{"option1":"বিশবেক","option2":"আলমা আটা","option3":"আশাখাবাদ","option4":"উলানবাটোর"}},{"question":"97. ক্রিকেটে বাংলাদেশ কোন সালে টেস্ট মর্যাদা পায় ?","answer":"২০০০","options":{"option1":"১৯৯৮","option2":"১৯৯৯","option3":"২০০০","option4":"২০০১"}},{"question":"98. কম্পিউটার থেকে কম্পিউটারে তথ্য আদান-প্রদানের প্রযুক্তিকে বলা হয়---","answer":"ইন্টারনেট","options":{"option1":" ই-মেইল","option2":" ইন্টারকম","option3":" ইন্টারনেট","option4":" টেলিগ্রাম"}},{"question":"99. কোন মাধ্যমে শব্দের গতি সর্বাপেক্ষা কম?","answer":"বায়বীয় পদার্থে","options":{"option1":" শূন্যতায়","option2":" কঠিন পদার্থে","option3":" তরল পদার্থে","option4":" বায়বীয় পদার্থে"}},{"question":"100. a+b=7 এবং a^2+b^2=25 হলে ab এর মান হবে?","answer":"12","options":{"option1":" 12","option2":" 10","option3":" 6","option4":" কোনটিই নয়"}}]